【疫情下的清潔工】四出撲口罩 僅獲一套制服未乾照穿 清潔工：唔通要人施捨？

武漢肺炎爆發以來「一罩難求」，市民為保障生命安全「撲口罩」疲於奔命。政府外判清潔工守在抗疫工作最前線，卻同時是最受忽視的其中一群人。

有不少前線清潔工慨歎，即使食環署慚每日派發一個口罩，仍不足以應付他們日常工作需要。面對無能政府，他們只能依靠教會、民間派發補足。除了口罩之外，他們就連工作制服亦不足，每天身穿同一件制服工作，衣服洗完尚未乾透就要穿在身上。

71 歲的食環外判清潔工強哥，近日四出排隊「撲口罩」，只為在工作期間有基本的防護裝備，他無奈向記者反問一句：「唔通要人施捨？」

強哥：食環一日一口罩不足 籲公司增發補足

一頭白髮、71 歲的強哥，在北區任食環外判清潔工多年。他向記者透露，外判商從今年起就以訂不到貨為由停發口罩，到農曆新年後五日才發一個，「個個都覺得好恐慌，覺得呢場咁大疫症，公司連口罩也沒發給我們」。其後，特首林鄭月娥承諾將增產的 70 萬個口罩發給前線清潔工，食環署 2 月中起才以簽收方式，每日向清潔工派發一個口罩。

不過即使政府派發口罩，但不少清潔工都認為「一日一個」並不足夠。強哥坦言，清潔工經常接觸髒物，例如街頭巷尾的垃圾、煙頭和痰，以至隨地丟棄的污糟口罩。而他跟水車噴洗街道時，口罩往往一朝早就被彈濕需要更換，「後巷很多時有痰，又有飲醉酒的人嘔吐物，特別厭惡性…我哋要求俾多個口罩都無，咁你（可以）點呀？」

面對口罩不足，工友們唯有各施各法自行「撲口罩」，強哥自言幸運，本月鄰近垃圾站的多間教會都有派發口罩，他亦有到鄉事委員會排隊領取，左拚右湊才算夠用。

只得一套制服 洗完不乾唯有照穿

強哥一邊接受訪問，一邊讓工友幫手在背後紮起膠圍裙。定睛一看，原來是一條白色膠枱布，他說是由女工友以針線縫成的手工圍裙，「我是借用的，我點識得怎樣整？用來擋水，唔係成條褲會污糟。」
一場疫症，同時曝露了政府外判商提供保護裝備不足的問題。

工友從事體力勞動經常流汗，卻只獲發一套制服，令他們無從替換。強哥指，早於去年中旬曾與公司總監及食環署開會時反映，公司曾承諾今年會增發兩、三套制服，甚至提到會有反光設計。結果至今仍杳無音訊，他每日開完工一身汗就要「即洗即晾」，翌日才有得穿，但香港天氣朝濕，制服經常會「乾唔透」，強哥唯有照穿返工，有時可能要出動舊公司制服頂替，「唔乾都要著㗎」。

水車洗地時，強大水力噴得飛沙走石，強哥以衛生理由拒與其他工友共用眼罩，但公司卻未能提供額外眼罩，教會知悉後才送了一副給他，「起碼有咩都安全點，這樣的裝備是公司本應發給我們的」。

邱志恆：用一小時人工買口罩不合理

天主教勞工牧民中心程序幹事邱志恆指，有不少工友反映他們日常保護裝備不足，疫情前公司已沒有經常提供口罩。他認為外判商明顯沒有理會工友是否有足夠保護裝備，到爆發疫情就因欠缺倉存而不能派發。至近日政府派發，工友才能「一日一口罩」， 但他認為這根本不足以應付，「例如有工友洗街時水彈落口罩，一個早上那口罩就濕了，醫生建議是要換，政府又只給一個，工友可以點？你叫他們出去買，現在北區，獨立包裝 30 元一個，他每日要用一個鐘人工去買口罩，這是很不合理的。」

強哥指，手上的口罩、眼罩等保護裝備，都是教會和有心市民因同情而派給他們，他認為公司理應為員工提供基本的防疫裝備，希望公司至少每日能增發口罩，「最好公司、政府（提供）啦！不用勞動到其他人俾我哋。我哋呢份工，應該具備呢樣嘢，唔通要人施捨？政府應該要做好，生產又生產唔切，買又無本事無返來，（依家）連私人機構都買到啦。」

香港英雄

警察：人工加加加
清潔工：節省開支，畀外判判上判做

警察：幾千萬買幾十萬套裝打市民
清潔工：外判公司負責，叫工人自己整套裝

警察：第二多口罩既部門
食環署：收警察一半夠啦，我地都唔洗注重衛生既

先唔理有幾多清潔工支那人新移民，個政府無腦成咁仲話要解決深層次矛盾，淺個層都成舊屎咁

你窮你死你賤

問民建聯拎啦

同醫護一鳩樣 番工保護裝備明明係公司必須提供

而家市民做埋佢嗰份 班外判商而家unun 地唔洗理lu

適人有口罩都係圍返3.6一個，咁保護自己當搭車搭貴左都要啦

其實呢班先係要派 班廢老派俾佢地做咩9 醫護咁撚有錢又派黎做咩 清潔工好多都唔想拎老綜先出黎做

好多清潔工都係好慘唔係你一句支那人就抹殺哂佢地個貢獻其實呢班人都係自己自力更生，我覺得呢班人唔係好大問題，反而要幫吓呢班老人家支那人係個班單非，雙非，港漂個班幫支那手滲透香港，拎哂堆福利，但係唔貢獻香港嘅人